
\chapter{Pendahuluan}

\section{Latar Belakang}
\sloppy
Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI), rekognisi adalah sesuatu yang diakui atau dikenali, biasanya dapat berupa sebuah pengakuan, pengenalan, maupun penghargaan\cite{bahasa2018kbbi}. Pada penelitian ini rekognisi yang dimaksud ialah sebuah cara untuk mengenali suatu objek, baik itu berupa benda maupun orang. Rekognisi objek orang dapat dilakukan dengan memperhatikan ciri dari individu itu sendiri. Pengenalan ciri individu dapat dilakukan dengan menggunakan biometrik, yaitu identifikasi individu melalui karakteristik biologis maupun perilaku\cite{zhang2018advanced}.

Proses identifikasi biasanya dilakukan di area publik seperti bandara, hal ini dilakukan untuk menjamin keamanan dan kenyamanan penumpang. Proses identifikasi di area bandara dilakukan pada saat memasuki pintu awal, sebelum melalui proses pemeriksaan keamanan lainnya, sampai akhirnya penumpang diperbolehkan masuk ke dalam pesawat. Di Indonesia, biasanya disediakan ruangan khusus untuk proses identifikasi bagi wanita muslim yang menggunakan \textit{niqab} atau cadar\cite{udara2010tata}. Namun di negara-negara Eropa, proses identifikasi tidak bisa dilakukan tanpa pengenalan wajah oleh petugas keamanan yang bertugas. Hal tersebut dapat menjadi masalah bagi pengguna niqab yang ingin pergi ke luar negeri, khususnya negara-negara Eropa yang melarang penggunaan \textit{niqab} di area publik. Salah satu contoh dari belum adanya solusi untuk proses identifikasi bagi pengguna \textit{niqab} yaitu seorang wanita muslim yang berasal dari Tunisia dideportasi oleh pihak bandara Brussels, Belgia ke negara asalnya, karena tidak mau untu melepas \textit{niqab}-nya\cite{masniq1}.

Proses identifikasi pengguna \textit{niqab} memang tidak mudah, namun bukan berarti masalah ini tidak dapat diatasi. Proses identifikasi ini bisa dilakukan dengan menggunakan karakteristik lainnya, contohnya di negara Arab Saudi proses \textit{check-in} bagi jamaah haji Indonesia sudah menggunakan biometrik dengan sidik jari\cite{studi11}. Selain sidik jari, ada beberapa karakteristik yang dapat digunakan untuk rekognisi seperti suara, pola berjalan, iris, dna, dan lain sebagainya\cite{zhang2018advanced}.

Pada penelitian ini peneliti menggunakan metode MFCC untuk melakukan rekognisi dengan menggunakan suara pada pengguna niqab dimana metode MFCC merupakan salah satu penerapan dari biometrik perilaku. Penerapan biometrik lainnya sudah diterapkan pada beberapa negara. Salah satu contoh yang menerapkan biometrik adalah negara arab saudi yang menerapkan sidik jari sebagai data utama keimigrasian dimana diterapkan biometrik fisiologis didalamnya. Metode MFCC ini sendiri terdiri dari beberapa langkah berikut, diantaranya : (1) \textit{Frame Blocking}; (2) \textit{Windowing}; (3) \textit{Fast Fourier Tranformation}; (4) \textit{Mel Frequency Wrapping}; dan (5) \textit{Cepstral}. 

Untuk mengatasi permasalahan tersebut diperlukan inovasi atau pengembangan dalam hal identifikasi individu dengan pemanfaatan biometrik. Dari permasalahan tersebut dibuatlah penelitian tentang \textbf{"Rekognisi Pengguna \textit{Niqab} Menggunakan Metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC)"}. Dengan menggunakan metode MFCC, proses identifikasi seseorang dapat dilakukan hanya dengan menggunakan suara. Sehingga proses pemeriksaan keamanan di bandara dapat dilakukan dengan lebih cepat. Hasill yang ditunjukan dalam penelitian ini adalah berupa perhitungan tingkat akurasi dan prediksi mengenai identifikasi suara.

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang tersebut, maka permasalahan yang ada dapat diidentifikasi sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana mengimplementasikan pengenalan suara dengan menggunakan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient (MFCC)}?
\item Berapa tingkat akurasi dan hasil prediksi yang dapat dicapai?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
\begin{enumerate}
\item Mengimplementasikan pengenalan suara dengan menggunakan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient (MFCC)}. 
\item Mengukur akurasi \textit{speech recognition} dan memprediksi pengguna \textit{niqab}.
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}
Adapun batasan masalah pada penelitian ini yaitu sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Data suara yang akan digunakan berasal dari beberapa koresponden yang menggunakan niqab yang dapat berbicara.
\item Tingkat akurasi dan hasil prediksi didapat dari pengolahan data yang telah ada.
\end{enumerate}